# 【数学】数列

## 数列

### 概念

按照一定次序排列的数称为数列。例如：$2,4,6,8,10…$

其中，$a_1$ 表示首项，$a_n$ 表示第 $n$ 项。

### 分类

1. 递增数列：从第 $2$ 项起，每一项都大于它前一项的数列。即 $a_{n+1} > a_n,n \in \mathrm{N^*}$。
2. 递减数列：从第 $2$ 项起，每一项都小于它前一项的数列。即 $a_{n+1}<a_n,n\in \mathrm{N^*}$。
3. 常数列（常数数列）：各项都相等的数列。
4. 摆动数列：有些项大于前一项，有些项小于前一项的数列。

## 等差数列

### 概念

从第 $2$ 项起，每一项与它的前一项之差都等于同一个常数 $d$ 的数列。即：
$$
a_{n+1} - a_n = d,n\in \mathrm{N^*}
$$
其中 $d$ 叫做等差数列的公差。

**等差中项**

若 $x,A,y$ 是等差数列，则 $A$ 为 $x$ 和 $y$ 的等差中项（平均数），即 $A = \dfrac{x+y}{2}$。

### 公式

**通项公式**
$$
\begin{aligned}{}
&a_n = a_1 + (n-1)d\\
&a_n = a_m + (n-m)d
\end{aligned}
$$
变形：等差数列的项数 = $\dfrac{末项 - 首项}{公差} +1$。

**前 $n$ 项和**
$$
\begin{aligned}{}
&S_n = \dfrac{n(a_1 + a_n)}{2}\\
&S_n = na_1 + \dfrac{n(n-1)}{2}d
\end{aligned}
$$

### 性质

**性质一**

适用范围：①题目中存在 $a_m+a_n$ 的形式；②$m+n$ 为偶数。

内容：

$\{a_n\}$ 是等差数列，且 $m,n,p,q \in \mathrm{N^*}$，则：
$$
m + n = p + q \Longrightarrow a_m + a_n = a_p + a_q
$$
其中，左右两边必须保证**项数一致**。

> 推论：若 $m=n$，则 $2a_m = a_p + a_q$。即下标之和的平均数为**偶数**时，对应项之和等于平均数对应项的二倍。
>
> 本质：相当于将两项变为一项，起到了「消元」的作用。
>
> 注意：$2a_m = a_p + a_q$，不要丢掉 $a_m$ 前面的系数 $2$。

**性质二**

适用范围：①等差数列的项数 $n$ 是奇数；②同时出现 $S_n$ 和 $a_n$ 的问题。

内容：

在等差数列 $\{a_n\}$ 中，若 $n$ 为**奇数**，则 前 $n$ 项和 $=$ 项数 $\times$ 中间项，即：
$$
S_n = n a_{\frac{n+1}{2}}
$$

> 注意：不要丢掉 $a_{\frac{n+1}{2}}$ 前的系数 $n$。

**性质三**

适用范围：①题目中**只**出现 $S_k$（即不出现 $a_k$）；②题目中给定的 $S_k$ 中下标 $k$ 存在倍数关系。

本质：将等差数列每 $k$ 个数分成一组，则相邻两组的和**之差**形成的数列为等差数列。

内容：

若等差数列 $\{a_n\}$ 的前 $n$ 项和为 $S_n$，则 $S_k,S_{2k}-S_k,S_{3k}-S_{2k},\cdots(k \in \mathrm{N^*})$ 成等差数列， 公差为 $k^2d$。

> 注意：是相邻两组的和**之差**形成的数列为等差数列，而非相邻两组的和形成的数列。

### 从函数观点看等差数列

数列是特殊的函数，特殊之处在于 $n \in \mathrm{N^*}$。

**通项**
$$
\begin{aligned}{}
a_n & = a_1 + (n-1)d\\
& = dn + a_1 - d
\end{aligned}
$$
即当 $d\ne 0$ 时，$a_n$ 是关于 $n$ 的一次函数，其中 $d$ 是它的一次项系数。

所以当题目给定 $a_n = kn + b$ 时，$d=k,a_1-d = b$。

**前 $n$ 项和**
$$
\begin{aligned}{}
S_n &= na_1 + \dfrac{n(n-1)}{2}d\\
&= na_1 + \dfrac{n^2}{2} \cdot d - \dfrac{n}{2}\cdot d\\
&= \dfrac{d}{2} \cdot n^2 + (a_1 - \dfrac{d}{2})\cdot n
\end{aligned}
$$
即当 $d\ne 0$ 时，$S_n$ 是关于 $n$ 的二次函数，且不含常数项。

令 $\dfrac{d}{2} = A,a_1 -\dfrac{d}{2} = B$。所以若 $S_n = An^2 + Bn \iff S_n$ 为等差数列 $\{a_n\}$ 的前 $n$ 项和，即所有的 $S_n$ 都可以写成 $An^2 + Bn$ 的形式，能写成 $A_n^2+Bn$ 的 $S_n$ 也一定是某等差数列的前 $n$ 项和。

适用范围：若题目中只出现 $S_n$，可设 $S_n = An^2 + Bn$ 求解。

对于涉及到 $S_n$ 的正负问题：

有
$$
\begin{aligned}{}
S_n = An^2 + Bn = n\cdot (An + B)
\end{aligned}
$$
因为 $n\in \mathrm{N^*}$，所以当 $A_n + B >0$ 时，$S_n > 0$；当 $A_n + B < 0 $ 时，$S_n < 0$。

例 1：设等差数列 $\{a_n\}$ 的前 $n$ 项和为 $S_n$，若 $S_6 > S_7 > S_5$，则满足 $S_n S_{n+1} <0$ 的正整数 $n$ 的值是多少。

设 $S_n = An^2 + Bn = n(An + B)$。则：
$$
S_6 > S_7 \Longrightarrow 13 A + B <0\\
S_7 > S_5 \Longrightarrow 12 A + B >0
$$
所以 $S_{13} = 13(13A +B)<0,S_{12} = 12(12A + B)>0$，所以 $S_{12} \cdot S_{13} <0$，所以符合条件的 $n=12$。

例 2：设等差数列 $\{a_n\}$ 的前 $n$ 项和为 $S_n$，若 $S_n = m,S_m = n$，且 $n\ne m$，则 $S_{m+n}$ 是多少。

设 $S_n = An^2 + Bn$，则：
$$
\begin{cases}{}
An^2 + Bn = m & (1)\\
Am^2 + Bm = n & (2) 
\end{cases}
$$
$(2) - (1)$ 得：
$$
A(m-n)(m+n)+B(m-n) = -(m-n) \ce{->[m-n \ne 0]} A(m+n) +B = -1
$$
所以
$$
\begin{aligned}{}
S_{m+n} &= A(m+n)^2 + B(m+n)\\
&=(m+n)[A(m+n)+B]\\
&=-(m+n)
\end{aligned}
$$


### 解题方法

**基本量法**

将题目中所有的信息全部用 $a_1$ 和 $d$ 这两个基本量表示，一般利用以下两个公式：
$$
\begin{cases}{}
a_n = a_1 + (n-1)d\\
S_n = na_1 + \dfrac{n(n-1)}{2}d
\end{cases}
$$
**性质法**

根据每条性质的适用范围选择合适的性质求解问题。

## 等比数列

### 概念

从第 $2$ 项起，每一项与前一项之比都等于同一个非零常数 $q$ 的数列。即：
$$
\dfrac{a_{n+1}}{a_n} = q,n\in \mathrm{N^*},q\ne 0
$$
其中 $q$ 叫做等比数列的公比。

> 注意：等比数列中没有 $0$（分母不为 $0$），且公比 $q$ 不为 $0$。
>
> 所以在判断一个数列是否是等比数列时，需要确认等比数列中**是否可能出现 $0$**。

> 隐藏条件：等比数列中所有的奇数项都是同号的，所有的偶数项也都是同号的。
>
> 这个性质在求等比中项的正负时会用到。例如：已知 $a_1 = 1,a_9 = 16$，所以 $a_5^2 = 16$。由于 $a_5$ 与 $a_1$ 和 $a_9$ 同号，所以 $a_5 = 4$。

**等比中项**

若 $x,G,y$ 是等比数列，则 $G$ 为 $x$ 和 $y$ 的等比中项，即 $G^2 = xy$。

### 公式

**通项公式**
$$
\begin{aligned}{}
&a_n = a_1 q^{n-1}(a_1 \ne 0,q\ne 0)\\
&a_n = a_m q^{n-m}
\end{aligned}
$$
**前 $n$ 项和**
$$
S_n=
\begin{cases}
na_1,q = 1\\\\
\dfrac{a_1(1-q^n)}{1-q}=\dfrac{a_1(q^n - 1)}{q-1},q\ne 1
\end{cases}
$$
**前 $n$ 项积**
$$
\begin{aligned}
&a_1 a_2\cdots a_n&\\
=&a_1(a_1q)(a_1q^2)\cdots(a_1q^{n-1})\\
=&a_1q^{\frac{n(n-1)}{2}}
\end{aligned}
$$
对于涉及到积的最值问题：一般判断积的最值都只需要找到何时 $a_n >1$ 或 $a_n<1$，其中间的下标即为使得等比数列前 $n$ 项积最大/最小的位置。

### 增减性

对于等比数列 $\{a_n\}$ 的首项为 $a_1$，公比为 $q$。

判断数列增减性的常见方法是判断 $a_{n+1} - a_n$ 的符号，那么有：
$$
a_{n+1}-a_n = a_1 q^n - a_1 q^{n-1} = a_1 q^{n-1}(q-1)
$$
有以下几种情况：

- 当 $q=1$ 时，$\{a_n\}$ 是常数列；
- 当 $q<0$ 时，$\{a_n\}$ 是摆动数列；
- 当 $q > 0$ 且 $q \ne 1$ 时：
  - 当 $a_1(q-1) >0$，即 $a_1>0,q>1$ 或 $a_1 <0,0<q<1$ 时，$\{a_n\}$ 是递增序列；
  - 当 $a_1(q-1)<0$，即 $a_1 >0,0<q<1$ 或 $a_1 <0,q>1$ 时，$\{a_n\}$ 是递减序列。

### 性质

**性质一**

适用范围：①题目中存在 $a_m\cdot a_n$ 的形式；②$m+n$ 为偶数。

内容：

$\{a_n\}$ 是等差数列，且 $m,n,p,q \in \mathrm{N^*}$，则：
$$
m + n = p + q \Longrightarrow a_m \cdot a_n = a_p \cdot a_q
$$
其中，左右两边必须保证**项数一致**。

> 推论：若 $m=n$，则 $a_m^2 = a_p \cdot a_q$。即下标之和的平均数为**偶数**时，对应项之积等于平均数对应项的平方。
>
> 本质：相当于将两项变为一项，起到了「消元」的作用。
>
> 注意：$a_m^2 = a_p \cdot a_q$，不要丢掉 $a_m$ 前面的系数 $2$。

**性质二**

适用范围：①题目中**只**出现 $S_k$（即不出现 $a_k$）；②题目中给定的 $S_k$ 中下标 $k$ 存在倍数关系。

本质：将等比数列每 $k$ 个数分成一组，则相邻两组的和**之差**形成的数列为等比数列。

内容：

等比数列 $\{a_n\}$ 的前 $n$ 项和为 $S_n$。若 $S_k,S_{2k}-S_k,S_{3k}-S_{2k},\cdots(k\in \mathrm{N^*})$ 其中没有 $0$，则 $S_k,S_{2k}-S_k,S_{3k}-S_{2k},\cdots(k\in \mathrm{N^*})$ 成等比数列，公比为 $q^k$。

> 注意：是相邻两组的和**之差**形成的数列为等比数列，而非相邻两组的和形成的数列。

### 从函数观点看等比数列

**通项**
$$
\begin{aligned}{}
a_n & = a_1 q^{n-1}\\
& = \dfrac{a_1}{q} \cdot q^n
\end{aligned}
$$
即当 $q>1$ 且 $q \ne 1$ 时，$a_n$ 是一个指数函数。

**前 $n$ 项和**
$$
\begin{aligned}
S_n & =\dfrac{a_1(1-q^n)}{1-q}(q\ne 1)\\
&=\dfrac{a_1}{q-1}q^n -\dfrac{a_1}{q-1}
\end{aligned}
$$
令 $\dfrac{a_1}{q-1} = A$。所以当 $q\ne 1$ 时，若 $S_n = Aq^n -A(A\ne 0) \iff S_n$ 为等比数列 $\{a_n\}$ 的前 $n$ 项和，即所有的 $S_n$ 都可以写成 $Aq^n -A(A\ne 0)$ 的形式，能写成 $Aq^n -A(A\ne 0)$ 的 $S_n$ 也一定是某等差数列的前 $n$ 项和。

适用范围：若题目中只出现 $S_n$，可设 $S_n = Aq^n -A(A\ne 0)$ 求解。

> 注意：利用该式求解时，$q\ne 1$。

例：等比数列 $\{a_n\}$ 的前 $n$ 项和为 $S_n$，若 $S_3 = 2,S_6 = 18$，则 $\dfrac{S_{10}}{S_{5}}$ 是多少。

根据 $S_3 = 2,S_6 = 18$，得 $q\ne 1$。

设 $S_n = Aq^n - A = A(q^n - 1)$，则：
$$
\dfrac{S_{10}}{S_5} = \dfrac{A(q^{10} - 1)}{A(q^5 - 1)}=\dfrac{(q^5-1)(q^5+1)}{q^5-1} = q^5 + 1
$$
且
$$
\begin{cases}
S_3 = A(q^3 - 1) = 2&(1)\\
S_6 = A(q^6 - 1) = 18&(2)
\end{cases}
$$
$\dfrac{(2)}{(1)}$ 得：
$$
\dfrac{q^6 - 1}{q^3 - 1} = q^3 + 1 = 9 \Longrightarrow q = 2 \Longrightarrow \dfrac{S_{10}}{S_5} = q^5 +1 =33
$$

> 注意：计算时尽量能化简则化简后再计算。例如 $\dfrac{A(q^{10} - 1)}{A(q^5 - 1)} = q^5 +1$。

### 解题方法

**基本量法**

三种转化方式：

- 转化为 $a_1$ 和 $q$；
- 转化为**已知**的 $a_i$ 和 $q$。
- 转化为**下标最小**的 $a_i$。

> 注意：等比数列中均转化为 $a_1$ 和 $q$ 计算量可能较大，所以有时候需要根据题目考虑选择另外两种转化方式。

### 解题技巧及注意事项

1. 等比数列中将表达式中的 $a_1$ 提出来是个较为常见的技巧。例如 $a_1+a_2 = 12 \to a_1(1+q) = 12$。
2. 等比数列中告诉某两个与 $a$ 有关的等式，可以考虑「先相除后约分」，即将两等式中的公因式提出来（例如 $a_1$），然后将两等式相除，再约分之后求解。
3. 注意看题目问的是 $a_n$ 还是 $S_n$，不要弄混。
4. 遇到「取整函数」，可考虑求出结果为整数的项的下标，然后求解。

## 等差等比拓展

### 题型一：等差（比）中项判定等差（比）数列

**等差中项判定等差数列**

若
$$
a_{n-1}+a_{n+1}=2a_n,n\ge 2
$$
则说明 $\{a_n\}$ 是等差数列。

> 补充：等差中项的性质也可以写成 $a_n + a_{n+2} = 2a_{n+1},n\in \mathrm{N^*}$，也能推出等差数列。

**等比中项判定等比数列**

若
$$
a_{n-1}\cdot a_{n+1} = {an}^2,n \ge 2,且 ~a_n \ne 0
$$
则说明 $\{a_n\}$ 是等比数列。

### 题型二：$a_{m+n}$ 型数列

**类型一**

若数列 $\{a_n\}$ 满足：
$$
a_{m+n} = a_m + a_n,m,n \in \mathrm{N^*}
$$
那么有：
$$
a_n = na_1
$$
即 $\{a_n\}$ 是公差和首项相等的等差数列。

**类型二**

若数列 $\{a_n\}$ 满足：
$$
a_{m+n} = a_m \cdot a_n,m,n\in \mathrm{N^*}，且~a_1 \ne 0
$$
那么有：
$$
a_n = {a_1}^n
$$
即 $\{a_n\}$ 是公比和首项相等的等比数列。

### 题型三：两个数列的项

问题：求解两个数列通过变化（公共项或一个数列减去另一个数列中的项）得到的新数列相关的问题。

求解思路：

- 若得到的新数列是**特殊数列**或**存在明显规律**的问题：直接求解。例如两个等差数列的公共项也构成等差数列，并且其公差是两个等差数列公差的**最小公倍数**，其手相可通过列举法得到；
- 若不存在明显规律：观察新数列中的项是由给定的两个数列的哪些项组成的，在根据已知的两个数列的性质求解问题。

## 数列增减性

**判断方法**

1. 求出通项公式，将数列看成函数来判断：其增减性与函数相同；
2. 利用数列增减性的定义，即求出 $a_{n+1} - a_{n}$ 的正负：若 $a_{n+1} - a_n >0$，则是递增数列；若 $a_{n+1}  - a_n < 0$，则是递减数列。

其中若题目**未知**通项公式，一般采用第二种方法求解。

> 注意：第二种方法求解增减性时，可能要判断数列中任意一项 $a_n$ 与某个常数的大小关系，可考虑「基本不等式」。

**应用**

- 直接已知数列求数列增减性。注意：若要求的数列是**分式**，可考虑「分离常数」求解函数增减性。
- 已知数列求数列最值。注意：求解最大值时，**最后一个 $a_{n+1} > a_n$ 的 $n$** 并不是使得 **$a_n$ 最大**的 $n$，使得 $a_n$ 最大的 $n$ 是 $n+1$。
- 已知数列的增减性求数列中某参数的取值范围。

## 根据递推公式求 $a_n$

### 求通项公式 $a_n$ 的三种常见考法

1. 已知 $\{a_n\}$ 是等差或等比，求 $a_n$：直接套公式。
2. 已知 $\{a_n\}$ 的递推公式，求 $a_n$。 
3. 已知 $S_n$ 求 $a_n$。

### 累加法

适用范围：已知 $a_{n+1} - a_n = f(n)$。

> 注意：这里的 $a_{n+1} - a_n$ 表示的是类似的形式，而**不一定**是 $a_n$。例如 $\dfrac{1}{a_{n+1}} - \dfrac{1}{a_n}$ 也是可以的。

求解方法：

根据
$$
\begin{aligned}
a_1 &=a_1\\
a_2 - a_1 &=f(1)\\
a_3 - a_2 &=f(2)\\
&~~\vdots\\
a_{n-1} - a_{n-2} & = f(n-2)\\
a_n - a_{n-1} & = f(n-1)
\end{aligned}
$$
对其求和得到：
$$
a_n = f(n-1) + f(n-2) + \cdots + f(1) + a_1
$$

> 注意：最后一定要验证 $a_1$ 是否满足上式。

### 累乘法

适用范围：已知 $\dfrac{a_{n+1}}{a_n} = f(n)$。

求解方法：

根据
$$
\begin{aligned}
a_1 &=a_1\\
\dfrac{a_2}{a_1} &=f(1)\\
\dfrac{a_3}{a_2} &=f(2)\\
&~~\vdots\\
\dfrac{a_{n-1}}{a_{n-2}} & = f(n-2)\\
\dfrac{a_n}{a_{n-1}} & = f(n-1)
\end{aligned}
$$
对其求积得到：
$$
a_n = f(n-1) \cdot f(n-2) \cdot \cdots \cdot f(1) \cdot a_1
$$

> 注意：最后一定要验证 $a_1$ 是否满足上式。

### 构造法

#### 构造类型已知

问题类型：一般第一问需证明某数列 $\{b_n\}$ 是等差/等比数列（即已知构造数列），其中 $b_n$ 与 $a_n$ 有关，第二问需根据第一问求出 $\{a_n\}$ 的通项公式。

> 注意：写 $b_{n-1}$ 时，要把 $b_n$ 与 $a_n$ 的关系式中**所有**的 $n$ 都换成 $n-1$。

求解步骤：

1. 根据等差/等比数列的定义证明出 $\{b_n\}$ 是等差/等比数列。

   - 确定目标：即确定要证明的式子为常数。尽量采用「设计谁就求与谁有关的式子」，例如题目的条件中若同时出现 $a_n$ 和 $a_{n+1}$ 就求与 $a_n$ 和 $a_{n+1}$ 有关的式子。
   - 消元：消去式子中的 $a_n$ 或 $a_{n-1}$ 得到常数。消元时如果遇到分式可以考虑先通分，可能可以简化运算。

   注意：等比数列除了证明 $\dfrac{b_n}{b_{n-1}}$ 为常数之外，还应该证明 $b_n \ne 0$；此时只需要证明首项 $b_1$ 不等于 $0$ 即可。

2. 根据 $b_n$ 为特殊数列，求出其通项公式，再根据 $b_n$ 与 $a_n$ 的关系得到 $a_n$ 的通项公式。即：先求等差/等比，再求原数列。

   注意：求 $b_n$ 的通项公式时，代入的是 $b_1$ 而不是 $a_1$。

#### 构造类型未知

问题类型：未知需要构造的数列，求 $\{a_n\}$ 的通项公式。

**不动点法**

适用范围：已知 $a_{n+1} = pa_n + q$，其中 $p,q$ 为常数，且 $p \ne 1,q\ne 0$；即 $a_{n+1}$ 是有关 $a_n$ 的一次函数。

求解步骤：

令 $x = px +q$，解出 $x$，即 $x = \dfrac{q}{1-p}$。注意：这里是模仿形式，而非换元。

在 $a_{n+1} = pa_n + q$ 的等号两边，同时减去 $x$。

即转化为 
$$
a_{n+1} - x = p a_n + q - x
$$
化简得到 
$$
a_{n+1} - \dfrac{q}{1 - p} = p(a_n - \dfrac{q}{1-p})
$$
从而得到构造数列 $\{a_n -x\}$，验证 $a_1\ne 0$，从而得到数列 $\{a_n - x\}$ 是等比数列。

求出数列 $\{a_n - x\}$ 的通项公式，转化得到 $\{a_n\}$ 的通项公式。

> 注意：其中第一步**不需要写在卷子上**，第二步和第三步**需要**写在卷子上。

**分子常数项为 $0$ 的分式型数列**

适用范围：已知 $a_{n+1} = \dfrac{ a_n}{p a_n + 1}$，其中 $p$ 为常数，且 $p \ne 0$。

求解步骤：

给 $a_{n+1} = \dfrac{ a_n}{p a_n + 1}$ 整体取倒数，即：
$$
\dfrac{1}{a_{n+1}} = \dfrac{pa_n + 1}{a_n}
$$
对等号左边分式拆分，得：
$$
\dfrac{1}{a_{n+1}} = p + \dfrac{1}{a_n} \Longrightarrow \dfrac{1}{a_{n+1}} - \dfrac{1}{a_n} = p
$$
从而构造出数列 $\left\{\dfrac{1}{a_n}\right\}$ 为等差数列。

求出数列 $\left\{\dfrac{1}{a_n}\right\}$ 的通项公式，转化得到 $\{a_n\}$ 的通项公式即可。

> 拓展——与不动点法的结合
>
> 已知 $a_{n+1} = \dfrac{k a_n}{p a_n + q}$，其中 $k,p,q$ 为常数，且 $k,p,q \ne 0$。
>
> 同上述求解步骤可以得到：
> $$
> \dfrac{1}{a_{n+1}} = \dfrac{pa_n + q}{k a_n} \Longrightarrow \dfrac{1}{a_{n+1}} = \dfrac{p}{k} - \dfrac{q}{ka_n}
> $$
> 我们令 $b_n = \dfrac{1}{a_n}$，则：
> $$
> b_{n+1} = \dfrac{p}{k} - \dfrac{q}{k}b_n
> $$
> 从而可以转化为「不动点法」求解出数列 $\{b_n\}$ 的通项公式，再转化得到 $\{a_n\}$ 的通项公式。

**$a_{n+1} = pa_n + q^n$ 型数列**

适用范围：已知 $a_{n+1} = pa_n + q^{n}$，其中 $p,q$ 为常数，且 $p \ne 1,q\ne 0$；

> 注意：
>
> - 这里的 $q^n$ 是一个形式，表示以常数为底，幂中含有 $n$。即幂不一定非得是 $n$，例如 $q^{n+1}$ 也可以用此方法求解。
> - 此类型的数列**不能**用「不动点法」求解，因为利用不动点法最终得到的形如 $a = kb$（$k$ 为常数，$a,b$ 为含有 $a_n$ 和 $a_{n+1}$ 的多项式）中，$a$ 和 $b$ 应该是一个等比数列的前后两项，但事实上此类型的数列化简后得到的并非同一个数列的前后两项。

求解方法：

给 $a_{n+1} = pa_n + q^n$ 等式两边同时除以 $q^n$，得到：
$$
\dfrac{a_{n+1}}{q^n} = \dfrac{pa_n}{q^n} + 1
$$
令 $b_n = \dfrac{a_n}{q^n}$，则：
$$
b_{n+1} = \dfrac{a_{n+1}}{q^{n+1}} = \dfrac{a_{n+1}}{q^n \cdot q} = \dfrac{1}{q}\cdot \dfrac{a_{n+1}}{q^n}
$$
那么有：
$$
qb_{n+1} = pb_n + 1 \Longrightarrow b_{n+1} = \dfrac{p}{q} b_n + \dfrac{1}{q}
$$
从而可以转化为「不动点法」求解出数列 $\{b_n\}$ 的通项公式，再转化得到 $\{a_n\}$ 的通项公式。

> 注意：当 $p = q$ 时，第一步转化过后就可以得到 $\dfrac{a_{n+1}}{q^n} = \dfrac{a_n}{q^{n-1}} + 1$，从而令 $b_n = \dfrac{a_n}{q^{n-1}}$，此时 $\{b_n\}$ 直接可以看出是等差数列，当作等差数列求解。

**$a_{n+1} = pa_n + Xn + Y$ 型数列**

适用范围：已知 $a_{n+1} = pa_n + Xn + Y$，其中 $p,X,Y$ 为常数，且 $p \ne 1,X\ne 0$；

> 注意：此类型的数列不能通过上一类数列的方法求解，如果利用上一类数列的方法两边同时除以 $n+1$，会得到 $b_n = \dfrac{a_n}{Xn + Y}$，而等号左边会变成 $\dfrac{a_{n+1}}{Xn + Y}$，无法变成 $b_{n+1} = \dfrac{a_n}{Xn + Y +1}$ 的形式，因为 $Xn + Y +1 $ 和 $X_n+Y$ 没有倍数关系。

思路：

构造数列 $\{a_n + xn + y\}$，使得它是公比为 $p$ 的等比数列。

所以
$$
a_{n+1} + x(n+1) + y =p(a_n + xn + y)
$$
将 $a_{n+1}$ 用 $pa_n + Xn + Y$ 替换，即
$$
pa_n + Xn + Y + xn + x + y = pa_n + pxn + py 
$$
那么
$$
(p-1)xn + (p-1)y - Xn - Y - x =0
$$
按照 $n$ 整理得
$$
[(p-1)x-X]n + (p-1)y - Y - x =0
$$
该式对于任意 $n \in \mathrm{N^*}$ 均成立，那么有
$$
\begin{cases}
(p-1)x - X = 0\\
(p-1)y - Y - x = 0
\end{cases}
\Longrightarrow
\begin{cases}
x = \dfrac{X}{p-1}\\
y = \dfrac{X}{(p-1)^2} + \dfrac{Y}{p-1}
\end{cases}
$$
所以
$$
a_n + xn + y = a_n + \dfrac{X}{p-1}n + \left(\dfrac{X}{(p-1)^2} + \dfrac{Y}{p-1}\right)
$$
所以需要给原式等式两边同时加上
$$
x(n+1) + y = \dfrac{X}{p-1} n + \dfrac{X}{(p-1)^2} + \dfrac{X+Y}{p-1}
$$
构造数列 $\{a_n + xn + y\}$ 求解。

求解步骤：

给等式两边同时加上 $\dfrac{X}{p-1} n + \dfrac{X}{(p-1)^2} + \dfrac{X+Y}{p-1}$，得到
$$
a_{n+1} + x(n+1) + y =p(a_n + xn + y)
$$
其中 $x,y$ 的含义与上述思路中相同。

验证 $a_1 +x + y \ne 0$，则可以得到数列 $\{a_n + xn + y\}$ 是个公比为 $p$ 的等比数列。

根据等比数列可以求得其通项公式，从而转化为 $\{a_n\}$ 的通项公式。

> 注意：此类题目一般以证明题的形式出现，即证明 $\{a_n + xn + y\}$ 为等比数列。

### 奇偶项数列

问题特征：数列奇数项和偶数项各有各的规律，一般需要分开来求。

**已知邻项和**

求解步骤：

1. 首先将邻项和变成隔项差：即把 $a_n + a_{n+1}$ 转化成 $a_{n+2} - a_n$，分成奇数项和偶数项然后各自计算。

2. 分开求奇偶项：注意 $a_{2n-1}$ 是奇数项的第 $n$ 项，$a_{2n}$ 是偶数项的第 $n$ 项。

3. 求 $a_n$：先求偶数项，再利用递推公式 $a_n + a_{n+1}$ 求奇数项。

   求偶数项 $a_n$ （$n$ 为偶数）的方法：

   - 设 $n = 2k$，则 $a_n$ 为偶数项的第 $k$ 项。
   - 直接求 $a_n$（$n$ 为偶数）：偶数项的第 $\dfrac{n}{2}$ 项。

> 注意：
>
> - 偶数项的首项是 $a_2$；
> - 利用通项公式求解时，注意公式里的 $n$ 是项数。

**已知邻项积**

求解步骤：

1. 首先将邻项积变成隔项商：即把 $a_n  a_{n+1}$ 转化成 $\dfrac{a_{n+2}}{a_n}$，分成奇数项和偶数项然后各自计算。

2. 分开求奇偶项：注意 $a_{2n-1}$ 是奇数项的第 $n$ 项，$a_{2n}$ 是偶数项的第 $n$ 项。

3. 求 $a_n$：先求偶数项，再利用递推公式 $a_n a_{n+1}$ 求奇数项。

   求偶数项 $a_n$ （$n$ 为偶数）的方法：

   - 设 $n = 2k$，则 $a_n$ 为偶数项的第 $k$ 项。
   - 直接求 $a_n$（$n$ 为偶数）：偶数项的第 $\dfrac{n}{2}$ 项。

**其他类型**

也可以分开求奇偶项，然后求出偶数项的通项公式，再转化成奇数项的通项公式即可。

> 注意：利用偶数项通项公式计算奇数项通项公式时，尽量通过 $a_{n+1}$ 求 $a_n$，而不是通过 $a_{n-1}$ 求 $a_n$。因为用 $a_{n-1}$ 求得的结果不包含 $a_1$，需要特判 $a_1$。

## 根据 $S_n$ 求 $a_n$

通用公式：
$$
a_n= 
\begin{cases}
S_1,n=1\\\\
S_n - S_{n-1},n\ge 2
\end{cases}
$$

### 题型一：已知 $S_n$

先分段，再检验：$a_n$ 需分成 $n=1$ 和 $n \ge 2$ 两类分别计算，最后需要验证两类是否合并。

> 计算技巧：
>
> 当题目中出现了 $a^n$ 和 $a^{n-1}$ 可以互相转化：$a^n = a\cdot a^{n-1}$。

> 注意：若 $a_1$ 可以合并到 $n\ge 2$ 的情况中去，则 $a_1 = S_1 - S_0$，即 $S_0 = 0$。所以可以通过计算 $S_0$ 是否为 $0$ 判断能否合并。若 $S_0 = 0$，则可以合并；若 $S_0 \ne 0$，则不能合并。
>
> 可以发现，等差和等比数列的 $S_n$ 均满足 $S_0 = 0$，所以等差和等比数列的 $a_n$ 不需分段。

### 题型二：已知与 $\{a_n\}$ 有关的其他数列 $\{b_n\}$ 的 $S_n$

根据 $\{b_n\}$ 的 $S_n$ 求出 $\{b_n\}$ 的通项公式，再根据两数列的关系转化得到 $\{a_n\}$ 的通项公式。

### 题型三：已知 $S_n$ 与 $a_n$ 的关系

> 称题目中告诉的 $S_n$ 与 $a_n$ 的关系式为「有关 $S_n$ 的关系式」。

**方法一——消去 $S_n$**

适用范围：$n \ge 2$ 时，直接将有关 $S_n$ 和 $S_{n-1}$ 的两个关系式**作差**，用 $a_n$ 消去 $S_n$ 后简单变形即可求出 $a_n$。

求解：

仍然是先分段，再检验。

- 当 $n=1$ 时，可直接将 $S_n$ 与 $a_n$ 关系式中 $S_1$ 用 $a_1$ 替换，解有关 $a_1$ 的方程得到 $a_1$。

- 当 $n \ge 2$ 时，可将有关 $S_n$ 和 $S_{n-1}$ 的两个关系式**作差**，再用 $a_n$ 替换 $S_n - S_{n-1}$ 消去 $S_n$，化简得到一个 $a_n$ 的递推公式，再根据递推公式求出通项公式。
- 检验 $n=1$ 的情况是否可以包含进 $n \ge 2$ 的情况里，若可以，则合并。

> 注意：
>
> - 得到的 $a_n$ 的递推公式需要注意 $n \ge 2$ 不能忽略。当题目求得的是 $a_{n+1}$ 与 $a_n$ 的关系式时，例如得到 $a_{n+1} = 2a_n$，得到的规律应该是「从第二项起，$a_n$ 是等比数列」，而非「$a_n$ 是等比数列」。
>
>   对于此类数列，得到的通项公式应该以 $a_2$ 作为首项计算，最后再判断 $a_1$ 是否可以合并进去。或者也可以直接判断 $a_2$ 和 $a_1$ 是否满足递推公式，若满足，可直接以 $a_1$ 为首项计算通项公式。
>
> - 对于第二步化简得到 $a_n$ 的递推式的过程中，若遇到较为复杂，或次数较高的式子，优先考虑**因式分解**。

**方法二——消去 $a_n$**

适用范围：$n \ge 2$ 时，直接难以作差或作差较为复杂。

求解：

可以考虑消去 $a_n$，即将关系式中的 $a_n$ 直接用 $S_n - S_{n-1}$ 替换，变成只剩下 $S_n$ 的关系式。

$\{S_n\}$ 可以视为一个数列，有关 $S_n$ 的关系式实际上可以看作 $S_n$ 的递推公式，所以可以根据 $S_n$ 的递推公式求出 $S_n$ 的通项公式，再利用 $S_n - S_{n-1}$ 或直接代入题目中告诉的关系式求 $a_n$ 的通项公式。

### 题型四：已知 $S_n$ 与 $S_{n+1}$ 的关系（即关系式中只含 $S_n$）

> 称题目中告诉的 $S_n$ 与 $S_{n+1}$ 的关系式为「有关 $S_n$ 的关系式」。

**方法一**

仍然是先分段，再检验。

- 当 $n = 1$ 时，在有关 $S_1$ 的关系式中，将 $S_1$ 和 $S_2$ 用 $a_1$ 和 $a_1 + a_2$ 替换，根据 $a_1$ 已知，可以求得 $a_2$。
- 当 $n \ge 2$ 时，将有关 $S_n$ 和 $S_{n+1}$ 的关系式相减，再将 $S_{n+1}-S_n$ 和 $S_n - S_{n-1}$ 用 $a_{n+1}$ 和 $a_n$ 替换，得到有关 $a_n$ 的递推式，再根据递推公式求出通项公式。
- 检验 $n=1$ 的情况是否可以包含进 $n \ge 2$ 的情况里，若可以，则合并。

> 注意：这里对于 $n=1$ 的情况作用是求 $a_2$，所以 $n=1$ **不一定**是用来求 $a_1$ 的。

**方法二**

$\{S_n\}$ 可以视为一个数列，题目中告诉的有关 $S_n$ 的关系式实际上可以看作 $S_n$ 的递推公式，所以可以根据 $S_n$ 的递推公式求出 $S_n$ 的通项公式，再求 $a_n$ 的通项公式。

### 题型四：已知 $T_n$ 和 $a_n$ 的关系

其中 $T_n$ 表示数列 $\{a_n\}$ 的前 $n$ 项积，求 $T_n$。

 则：
$$
a_n = 
\begin{cases}
T_1, n=1\\\\
\dfrac{T_n}{T_{n-1}},n \ge 2
\end{cases}
$$
求解：

仍然是先分段，再检验。

- 当 $n=1$ 时，可直接将 $T_n$ 与 $a_n$ 关系式中 $a_1$ 用 $T_1$ 替换，解有关 $T_1$ 的方程得到 $T_1$。

- 当 $n \ge 2$ 时，可将 $a_n$ 用 $\dfrac{T_n}{T_{n-1}}$ 表示，代入到题目给定的关系式中，得到一个关于 $T_n$ 的递推式，根据递推式可以求出 $T_n$ 的通项公式。
- 检验 $n=1$ 的情况是否可以包含进 $n \ge 2$ 的情况里，若可以，则合并。

> 当然也可以求出 $a_n$ 的通项公式。所以 $a_n,S_n,T_n$ 的通项公式都是可求的。

 
